\section{Линейные операторы}
Пусть $E,F$ обозначают нормированные пространства над полем $\F\in\{\R,\C\}$. Норму будем в этих пространствах обозначать одинаково $\|x\|$.
\begin{Def}
  Отображение $A\colon E\to F$ называется линейным оператором, если выполнено два условия
\[
  A(x+y) = A(x)+A(y);\quad A(\lambda x) = \lambda A(x)\pau\forall\ x,y,\in E\ \forall\ \lambda\in\F.
\]

Норма линейного оператора определяется как 
\[
  \|A\| = \sup\limits_{x\in S}\big\|A(x)\big\|,\pau S:=\big\{x\in E\big|\|x\|\le 1\big\}.
\]
\end{Def}

Можно ввести эквивалентное определение для нормы
\[
  \|A\| = \sup\limits_{x\ne0}\frac{\big\|A(x)\|}{\|x\|}.
\]
\begin{Def}
  Оператор $A$ называется ограниченным, если $\forall\ M\subset F$ ограниченного множества образ $A(M) = \big\{y = A(x)\big| x\in M\big\}$ является ограниченным в $F$.
\end{Def}

\begin{Def}
 Если $M$ находится в некотором шаре, то есть $M \subset S_r(x)$, то $M$ называется ограниченным.
\end{Def}

Мы вводили сложное определение ограниченных множеств, оно здесь годится. А наше новое более простое определение не годится для произвольного метрического, только для нормированных.

Если норма оператора конечна, если и только если оператор ограничен. Мы с вами доказывали, что оператор ограничен, значит, непрерывен во всех своих точках.

Приведём пример $A\colon L_p(E,\mu)\to L_p(E,\mu)$, где $1\le p\le\infty$ и определяеся по формуле $A(f):=\phi f$, где $\phi$ "--- ограниченная измеримая функция. Этот оператор называется оператором умножения на функцию. Докажем, что
\[
  \|A\| = \|\phi\|_{L_\infty}.
\]
\begin{Proof}
Давайте вычислять норму. 
\[
  \big\|A(f)\big\|^p = \I E{|\phi\cdot f|^p}.
\]
Поскольку интеграл не зависит от изменения функции на множестве меры нуль, здесь будет такое неравенство
\[
  \big\|A(f)\big\|^p = \I E{|\phi\cdot f|^p}\le \|\phi\|^p_{L_\infty}\I E{|f|^p}.
\]

Извлекая корень, получаем такое неравенство
\[
  \|A\|\le \|\phi\|_{L_\infty}.
\]

Осталось доказать обратное неравенство. Пусть $f= \chi_A$. Тогда (по определению существенной верхней грани) $\exists\ A\subset E\colon \mu(A)>0$, такое, что 
\[
  \forall\ x\in A\pau \big|\phi(x)\big|>\|\phi\|_{L_\infty}-\e.
\]

Подставим эту функцию в оператор
\[
  \big\|A(f)\big\|^p = \I E A{|\phi|^p}>\left(\|\phi\|_{L_\infty}-\e\right)^p\mu(A) = 
    \left(\|\phi\|_{L_\infty}-\e\right)^p\I A{|f|^p}.
\]
Поскольку $\big|A(f)\big|\ge \left(\|\phi\|_{L_\infty}-\e\right)\|f\|$, мы и доказали, что $\|A\|\ge \|\phi\|_{L_\infty}$.
\end{Proof}

Пусть $\L(E,F) = \{ A\colon E\to F| A\text{ "--- линейный и ограниченный}\}$. Норма в этом пространстве есть $\|A\| = \sup\limits_{x\in S}\big\|A(x)\big\|$. Проверим свойства нормы
\begin{Proof}
Сложение и умножение определяются естественно: $(A+B)(x) = A(x)+B(x)$, $(\lambda A)(x) = \lambda\cdot A(x)$.
\begin{enumerate}
  \item Если $\|A\|=0$, то $A(x) = 0$ для всех $x\in E$. Значит, $A =\mathcal O$.
  \item $\|A+B\| = \sup\limits_{x\in S}[\big\|A(x)+B(x)\big\|\le \sup\limits_{x\in S}\big\|A(x)\big\| + \sup\limits_{x\in S}\big\|B(x)\big\|$. Значит, $\|A+B\|\le \|A\|+\|B\|$, а $\|\lambda A\| = |\lambda| A$.
\end{enumerate}
\end{Proof}

\begin{The}
  Если $F$ "--- банахово пространство, то $\L(E,F)$ "--- банахово пространство.
\end{The}

\begin{Proof}
  Пусть $\{A_n\}\in \L(E,F)$ последовательность Коши, то есть
\[
  \forall\ \e>0\pau \exists\ N\in\N\colon \forall\ n,m\ge <\pau \|A_n-A_m\|<\e.
\]
Тогда $\big\|A_n(x)-A_m(x)\big\|<\e \|x\|\pau \forall\ x\in E,\ \forall\ n,m\ge N$.Значит, последовательность $\big\{A_n(x)\big\}\subset F$ является последовательностью Коши в $F$. Значит,
\[
  \exists A(x) = \yo n\infty A_n(x)
\]
и это линейный оператор $A\colon E\to F$. У нас есть его сходимость в каждой точке. Покажем сходимость по норме. Устремим $m\to\infty$ в неравенстве
\[
  \big\|A_n(x)-A(x)\big\|\le \e\|x\|\pau\forall\ x\in E,\ \forall\ n\in N.
\]
\end{Proof}

\begin{The}[Банаха"--~Штейнгауза]
  Пусть $E$ "--- банахово пространство, и задано множество линейных операторов $\{A_i\}_{i\in I}\subset \L(E,F)$, и выполнено условие
\[
  \forall\ x\in E\pau \sup\limits_{i\in I}\big\|A_i(x)\big\|.
\]
Тогда отсюда вытекает, что $\sup\limits_{i\in I}\|A_i\|<\infty$.
\end{The}
То есть из поточечной сходимости следует сходимость по норме.
\begin{Proof}
  Все принципы равностепенной непрерывности здесь выполнены. Мы запишем условия равностепенной непрерывности в точке ноль.
\[
  \forall\ \e>0\pau \exists\ \delta>0\colon\ \forall\ \|x\|<\delta, \forall\ i\in I\pau \big\|A_i(x)\big\|<\e
\]
в силу линейности оператора. Поделим неравенство на $\delta$.
\[
\forall\ \left\|\frac x\delta\right\|<1,\ \forall\ i\in I\pau   \left\|A_i\left(\frac x\delta\right)\right\|<\frac\e\delta
\]
Отсюда вытекает, что $\|A_i\|\le \frac\e\delta$.
\end{Proof}

\begin{Sl}
  Пусть $E$ "--- банахово пространство. И задана последовательно линейных операторов $\{A_n\}\in\L(E,F)$, сходящаяся в каждой точке, то есть $\forall\ x\in E\pau A_n(x)\te A(x)$\footnote{А всякая сходящаяся последовательность ограничена по норме, и можно применить терему.}. Тогда $\sup\limits{n}\|A_n\|<\infty$.
\end{Sl}

Это теорему очень интенсивно будем применять в следующий раз. А сейчас мы докажем очень знаменитую теорему. Для начала введём некоторые понятия.
\begin{Def}
  Пусть $X$ "--- множество. Оно называется упорядоченным, если в нём задано отношение порядка $\le$, то есть
\begin{enumerate}
  \item $x\le x$; \item $x\le y$ и  $y\le z\imp x\le z$; \item $x\le y$ и $y\le x\imp x=y$.
\end{enumerate}  
\end{Def}
\begin{Def}
  Множество $A\subset X$, где $X$ упорядочено, называется цепью, если $\forall\ x,y\in A$ $x\le y$  или $y\le x$. Цепь $A$ называется ограниченной, если $\exists\ y\in X\colon\forall\ x\in A\pau x\le y$.
\end{Def}
\begin{Def}
  Элемент $x\in X$, где $X$ упорядоченно, называется максимальным, если из того, что $x\le y$, следует, что $x=y$.
\end{Def}

Следующая лемма является аксиомой, хотя все её называют леммой. Для нас она будет аксиомой, но вообще она эквивалентна одной из аксиом теории множеств.
\begin{Lem}
  Если всякая цепь $A$ ограничена, то в $X$ существует максимальный элемент.
\end{Lem}

Эту аксиому мы и будем применять для доказательства теоремы.

Пусть $E$ "--- линейное пространство, $f\colon E\to\F$ "--- линейный функционал (он является линейным оператором, только действует в поле).
\begin{enumerate}
  \item $f(x+y) = f(x)+f(y)$; \item $f(\lambda x) = \lambda f(x)$
\end{enumerate}
$\forall\ x,y\in E,\pau \forall\ \lambda\in \F$.

Если $E$ "--- нормированное пространство, то $\|f\| = \sup\limits_{x\in S}\big|f(x)\big|$. 
\begin{Def}
 Пространство $E^* = \{f\colon E\to \F\mid f\text{ "--- линейный и ограниченный}\}$ называется сопряжённым. Ограниченность  $f$ значит, что $\|f\|<\infty$.
\end{Def}
Это банахово пространство.

Будем рассматривать подпространства $L\subset E$ и линейный функционал $f\colon L\to\F$. Введём отношение порядка $f\le g$, где $f\colon L\to\F$, $g\colon M\to \F$, если
\begin{enumerate}
  \item $L\subset M$; \item $\forall\ x\in L\pau g(x) = f(x)$.
\end{enumerate}
Говорят, что $g$ является расширением $f$ на $M$.

Напомню определение полунорм.
\begin{Def}
  $p\colon E\to \R_+$ называется полунормой, если
\begin{enumerate}
  \item $\forall\ x\in E\pau p(\lambda x) = |\lambda|p(x)$;
  \item $\forall\ x,y\in E\pau p(x+y)\le p(x)+p(y)$.
\end{enumerate}
Пара $(E,p)$ называется полунормированным пространством.
\end{Def}
\begin{The}[Хана"--~Банаха]
  Пусть $(E,p)$ "--- полунормированное пространство и $f\colon L\to \F$ "--- линейный функционал, $L\subset E$ (линейное подпространство) и выполнено условие
\[
  \forall\ x\in L\pau \big|f(x)\big| \le p(x).
\]
Тогда $\exists\ g\colon E\to\F$ линейный функционал на всём $E$, такой, что
\[
  g\big|_L = f\text{ и }\forall\ x\in E\pau \big|g(x)\big|\le p(x).
\]
То есть $g$ является продолжением $f$ с сохранением неравенства.
\end{The}

\begin{Proof}
  Нам для заданного функционала $f$ нужно построить продолжение на всё пространство, причём такое, чтобы выполнялось условие ограниченности. Сначала построим продолжение для линейной оболочки. Пусть $e_1\not\in L$ и $L_1:=\mathop{sp}\{e_1,L\}$. Давайте попытаемся применить лемму Цорна или аксиому Цорна.

Вначале рассмотрим действительный случай, то есть $\F = \R$.
\[
  \forall\ x,y\in L\pau f(x+y)\le p(x+y)\le p(x- e_1) + p(y+ e_1).
\]
Для всех $x$ и $y$ получаем неравенство
\[
  f(x) - p(x-e_1)\le p(y+e_1)-f(y).
\]
Слева функция от $x$, справа "--- функция $y$. Значит, 
\[
  \exists\ c_1\in \R\colon   f(x) - p(x-e_1)\le c_1\le p(y+e_1)-f(y)
\]
Если для некоторого  $\lambda>0$ заменить $x,y$ на $\frac x\lambda, \frac y\lambda$, получаем
\[
  \forall\ x\in L,\forall\ \lambda>0\pau f(x) \pm \lambda c_1\le p(x\pm \lambda e_2).
\]
Тогда мы можем определить линейный функционал на оболочке по формуле
\[
  \forall\ x\in L,\forall\ \lambda\in\R\pau f_1(x+\lambda e_1): = f(x) + \lambda e_1.
\]
Аргумент, обозначим $z = x+\lambda e_1$, принадлежит именно линейной оболочке. Выполнено два условия.
\begin{roItems}
  \item $\forall\ x\in L\pau f_1(x) = f(x)$.
  \item $\forall\ z\in L_1\pau f_1(x)\le p(z)$, при этом $p(-z) = p(z)$, значит, $\big|f_1(x)\big|\le p(z)$.
\end{roItems}
Далее можем определить $L_2=\mathop{sp}\{e_2,L_1\}$, где $e_2\not\in L_1$.

Если бы пространство имело счётную размерность, мы бы всё уже доказали.

Надо рассмотреть множество всех продолжений. Это множество упорядоченно и каждая цепь ограниченна функционалом на объединении всех областей определения функционалов цепи. По лемме Цорна существует максимальное продолжение на всё пространство.

Теперь перейдём от случая действительных чисел к комплексным числам. Пусть $\F=\C,\ f = u+iv$, причём $u,v$ "--- линейные функционалы над полем действительных чисел. Посчитаем
\[
  u(ix) + i v(ix) = f(ix) = i f(x) = i u(x) - v(x).
\]
Следовательно, $v(x) = -u(ix) $, и функционал записывается в виде
\[
  f(x) = u(x) - i u(ix).
\]
Таким образом, функционал зависит только от своей действительной части. Построим функционал. $\exists\ h\colon E\to\R$ линейный функционал, такой, что $h\big|_{L} = u$ и $\forall\ x\in E\pau \big|h(x)\big|\le p(x)$. Определяем
\[
  \forall\ x\in E\pau g(x):= h(x) - i\,h(ix).
\]
Условие $g\big|_{L}=f$ очевидно. Докажем, что функционал линейный над полем комплексных чисел. Достаточно доказать для $ix$
\[
  g(ix) = h(ix)  - i h(x) = i\big(h(x) - i h(x)\big) = i g(x).
\]
То, что он аддитивный, тоже очевидно. Ведь $h$ аддитивный. Покажем ограниченность. Расмотрим тригонометрическое представление $g(x) = e^{i\theta}\big|g(x)\big|$. В силу линейности действительное число
\[
  \big|g(x)\big| = e^{-i\theta} g(x) = g(e^{-i\theta}x) = h(e^{-i\theta}x)\le p(e^{-i\theta}x) = p(x).
\]
\end{Proof}

Саму теорему применяют редко. Важно следствие.
\begin{Sl}
  Пусть $E$ "--- нормированное пространство, а $L\subset E$ "--- линейное подпространство. И пусть задан линейный ограниченный функционал $f\colon L\to\F$. Тогда $\exists\ g\colon E\to \F$ линейный ограниченный функционал, удовлетворяющий условиям: $f\big|_{L} = f$ и $\|g\| = \|f\|$, то есть существует продолжение функционала на всё пространство с сохранением его нормы.
\end{Sl}

\begin{Proof}
  Берём $p(x) =\|f\|_{L}\cdot \|x\|$. Это норма, но она будет и полунормой. Тогда 
\[
  \exists\ g\colon E\to\F\colon g\big|_L = f,\ \big|g(x)\big|\le \|f\|_L\cdot\|x\|\big|g(x)\big|\imp \|g\|\le \|f\|.
\]
Тогда, поскольку $\|f\|_L = \sup\limits_{x\in S\cap L}\big|f(x)\big|$, а норма $g$ считается, как $\sup$ по большему множеству, $\|g\| = \|f\|$.
\end{Proof}

\begin{The}[Рисса]
  Если функционал $\alpha\in C^*[a,b]$, то есть функционал является линейным и ограниченным, определённым на пространстве $C[a,b]$\footnote{Для тех, кто не знает, что такое $C[a,b]$ "--- это пространство непрерывных функций $f \colon [a,b]\to \F$ и $\|f\| = \sup\limits_{x\in[a,b]}\big|f(x)\big|$.}, то $\exists\ F\in \BV[a,b]$, такая, что
\begin{enumerate}
  \item $\forall\ f\in C[a,b]\pau \alpha(f) = \int\limits_a^b f\,dF$;
  \item $\|\alpha\| = \Var(F)$.
\end{enumerate}
\end{The}

\begin{Proof}
  Так как $C[a,b]\subset B[a,b]$, существует продолжение $\alpha\in B^*[a,b]$ по следствию из теоремы Хана"--~Банаха. (Не будем вводить новую букву, пусть тоже $\alpha$.) Рассмотрим $F(t) = \alpha\left(\underbrace{\chi_{[a,t)}}_{u_t}\right)$\footnote{Полуинтервал для непрерывности слева. Доказывать не буду, доказательство очень кропотливое.}, $t\in[a,b]$, $F(a) = 0$.

Рассмотрим разбиение $a=x_0<x_1<\dots<x_n = b$. Тогда
\[
  \RY k1n\big|F(x_k-F(x_{k-1})\big) = \RY k1n e^{-i\theta_k } \big(F(x_k)-F(x_{k-1})\big) = 
\]
Подставим определение функции $F$
\[
 = \RY k1n e^{-i\theta_k}\big(\alpha(u_{x_k}) - \alpha(u_{x_{k-1}})\big) = \alpha\bigg(\RY k1n e^{-i\theta_k}\big(u_{x_k} - u_{x_{k-1}}\big)\bigg).
\]
Заметим, что
\[
  \bigg|\RY k1n e^{-i\theta_k}\big(u_{x_k} - u_{x_{k-1}}\big)\bigg|\le 1.
\]
Значит, 
\[
  \alpha\bigg(\RY k1n e^{-i\theta_k}\big(u_{x_k} - u_{x_{k-1}}\big)\bigg)\le \|\alpha\|.
\]
Таким образом, доказано $\Var\limits_a^b(F)\le \|\alpha\|$.

Возьмём $f\in C[a,b]$, для разбивения $\tau$ возьмём также $f_\tau(x) = \RY k1n f(\xi_k)\big(u_{x_k} - u_{x_{k-1}}\big)$, где $\xi_k\in[x_{k-1},x_k]$. Так как функция непрерывна, $f_\tau\rsH[]{d(\tau)\to0}f$.
\[
  \alpha(f) = \yo{d(\tau)}0\alpha(f_\tau) = \yo{d(\tau)}0 \RY k1n f(\xi_k)\big(F(x_k) - F(x_{k-1})\big) = \int\limits_a^b f\,dF.
\] 
Это и есть интеграл Римана"--~Стилтьеса. Ну а модуль оценивается
\[
  \bigg|\int\limits_a^b f\,dF\bigg|\le \yo{d(\tau)}0\RY j1n\big|f(\xi_k)\big|\big|F(x_k)-F(x_{k-1})\big|.
\]
Значит, $\|\alpha\|\le \Var\limits_a^b (F)\le \|f\|_C\Var\limits_a^b(F)$.
\end{Proof}

Теперь сформулируют ещё одну теорему без доказательства.
\begin{The}[Рисса]
  Если $\alpha\in L^*_p(E,\mu)$, где $1\le p<\infty$, то $\exists\ g\in L_q(E,\mu)$, $\frac1p+\frac1q =1$, такая, что
\begin{enumerate}
  \item $\forall\ f\in L_p(E,\mu)\pau \alpha(f) = \I E{fg}$;
  \item $\|\alpha\| = \|g\|_{L_q}$.
\end{enumerate}
\end{The}

\begin{Sl}
  $L^*_p(E,\mu) = L_1(E,\mu)$ для $1\le p<\infty,\ \frac1p+\frac1q=1$.
\end{Sl}

А для непрерывных имеем $C^*[a,b] = V_0[a,b]$, причём
\begin{enumerate}
  \item $F\in BV[a,b]$;
  \item $\forall\ t\in (a,b)\pau F(t-0) = F(t)$;
  \item $F(a) =0$.
\end{enumerate}
